清華懲處人權學者許章潤 知識分子核爆反彈

清華應善待自己的優秀學者
張千帆：
一所大學失去了土地、資產，都知道是損失；失去了真正的學者，卻渾然不知所失，甚至慶幸自己去掉了一根“芒刺”——這還是大學嗎？

2019年3月27日 12:44
作者：北京大學憲法學教授 張千帆

清華大學對許章潤教授作出了停課、撤銷職務甚至“停止科研活動”的處理決定。這不僅侵犯了一個學者的言論和學術自由，也損害了清華自己的聲譽。
許章潤教授是公認的優秀法律學者，其文采斐然、構思宏大、著述等身，是有目共睹的，口才更是無人能及。事實上，僅數年前，他依然受到官方的認可，曾被評為“十大中青年法學家”。多年來，他的自由主義立場是一以貫之的，思想觀點一直沒有變；變的是國內的言論環境，近年來顯著收緊了。許章潤教授之所以遭到清華的處罰，並不是因為他發表了什麼激進或出格的言論，而是因為他秉公直言，在惡劣的言論環境下說出了眾人不敢說的常理，因而是典型的“因言獲罪”。

知我、罪我，其惟春秋乎！學者的言論不能保證句句正確，但即便錯誤的言論也有發表的自由，而究竟正確還是錯誤，顯然不能由任何部門或學校行政人員決定，更不能通過簡單粗暴的行政命令不讓學者說話，而是應該讓學術界乃至全社會通過公開辯論作出判斷。如果清華認為許章潤說的哪一句話不對，不妨公開“亮相”，讓社會大眾來評判究竟誰對誰錯。
“眾人之諾諾，不如一人之諤諤。”許章潤這樣的學者本來是清華的驕傲，卻反遭清華大學的懲處。之所以發生這樣的事情，無非是清華校方高層為保自身安全而不得不拿自己學校的良心學者開刀。但清華並非這些頭頭腦腦的清華，而是廣大教師學生的清華。清華校訓中有一句是“厚德載物”，但校方之舉顯然不夠“厚”。我希望更多的清華人、法律人能站出來，為維護自己的同行或老師勇敢發聲。

思想的力量終究是擋不住的。因言定罪、打壓學者，到頭來是為他做“免費廣告”。君不見，許多人未必知道清華校長是誰，如今卻知道清華有個許章潤。我希望清華大學收回成命，保護好自己學校的“正資產”。一所大學失去了土地、資產，都知道是損失；失去了真正的學者，卻渾然不知所失，甚至反而慶幸自己去掉了一根“芒刺”——這還是大學嗎？

回帶:

籲恢復國家主席任期制 清華大學法學教授許章潤遭撤職停課

我言說，故我在：教師獨立宣言
楊濟余

新"坑儒”運動或新“文革”運動已經開始了，而且來勢洶洶，短期內將一發難收，這是早就意料中的事。收抬了記者、律師，現在來收拾教師'這不是什麼新玩意兒。高級黑不一定是壞事，這個荒誕時代的黑色幽默笑話真多 : 浪漢講幾句話就晉升為大師，大師講幾句話就貶謫為流浪漢，

42年前恢復高考時 ， 我就讀的母校最近令人痛心地連續蒙羞 : 重慶師範大學涉外商貿學院去年開除了譚松老師 ， 上周重慶師範大學又將唐雲老師趕下講台。兩位都是深受學生歡迎的我的同事和朋友，近一年來，已有中國十大傑出青年法學家、清華大學許章潤博導等十多位教師皆因不當言論披多大學陸續趕下講台，如果命定我是多米諾骨牌的下一個，我以此為榮。

"少無適俗韻”的我向來膽小而心高，也多次承諾為了妻子女兒的安寧，自己盡量不惹事非，我退休十年來長期應聘多所大學教席，這飯碗如果丟了，憑我那點微薄的退休工資很難養家糊口，不少好心的朋友和領導也勸我好自為之，說憑一己之力改變不了什麼。確實，就像偉大的曼德所說：“我不能改變世界，不能改變南非，不能改變我的政黨，基至不能改變我的家人，但我可以改變我自己。”我這個小小的教書匠也改變不了中國，對抗不了罪惡，但我能夠既不當猶大，也不當斯德哥爾摩綜合症”患者:愛上並幫助施罪者。每當我想起80歲的托爾斯泰伯爵那振聾發聵的傲文《我不能沉默》的名言:“我再也不能忍受了，我不能，……不能這樣生活。至少是我個人不能這樣生活。”我就只能冒著自砸飯碗的風險發聲。難道權勢者只想要知識分子因害怕槍聲而集體失聲?

我可以算中國大學上課最多的教師，并不只為養家糊口，我負擔著神交托的教育使命一一讓盡可能多的大學生得救。所以我不會輕易讓渡神聖的大學講台: 大學者不講真課，就讓小猴子稱霸王了。世無英雄，遂使陳果這種與黑暗混同的豎子成名。既然要把一些良知教授趕下講台，就要把另一部分稀泥巴教授糊上牆。清華大學、復旦大學、重慶師範大學等都將因為失鉻而被釘上歷史的恥辱柱。大學裡面最不缺的就是一知半解的殘廢教授和平庸腦癱的垃圾教授。掌控著所有媒體和所有高等學府的機構怎麼就恨鐵不成鋼，找不出一兩個勉強可以跟我輩平等對話的刀筆吏呢?惱羞成怒者的文化自信在於動手就能戰勝動口 ，此小人而非君子之道。這一色厲內荏的絕招從秦始皇起就屢試不爽。美國歡迎中國在他們那裡辦許多孔子學院，那才叫真正的文化自信一一任你把孔子吹上天，也顛覆不了我美利堅的意識形態主旋律。其實，公共知識分子和死磕律師手無縛雞之力，除了顛覆自家飯碗以外，什麼都顛覆不了。就算危言聳聽，講幾句話不至於就惶惶乎大廈將傾 ? 是神經過敏還真是危如累卵 !

教師的天職就是用話語塑造靈魂並對學生負責，而非對任何組織任何領導負責。算不算好老師，也只能由學生打分而不能由警察和腐敗官員打分。雖然身教重於言教，但學生領受到的言教遠遠多於身教。教師的獨立宣言應該是: 我言說，故我在。禁言令從2500年前的希腊和中國幾乎同時肇始 。蘇格拉底的對手在辯論中打了他一耳光 ， 蘇格拉底笑道 : 他說不過我，另無他法，只好打我。" 41年前 ，說不過北大才女林昭的警察，也只好用槍彈讓她永遠不再說話，但述說林昭英雄事跡的歷史話語此後絡繹不絕 ， 而劊子手被永久咒詛的審判詞卻擲地有聲 、字字泣血，1970年遇羅克被以反革命罪槍斃時 ， “決不跪在地上 \ 以顯出劊子手們的高大 \ 好阻擋自由的風" (北島詩) 張志新之所以被割斷喉管再槍斃，就是因為害怕她在刑場上喊話。手持屠刀者何以虛弱到如此害怕話語的力量?

天賦人權首先指涉話語權。言論自由的神學根據是上帝以言行事並授予亞當命名權 (話語權) 。人分有上帝的神性、靈性、言性，人作為上帝授權的物管者，命名者，言說者，才有資恪與神同在、對話，彼他揀選和差遣。世界其它宗教跟基督教在終極真理上的顯著區別之一就是不言，不聽，不敬聖言。英國哲學家穆勒 《自由論》 發現了言論自由定律:禁言導致錯謬，若被禁止的言論正確，人們只剩接受錯謬的機會;若被禁止的言論錯謬，正確言論則失去參照驗證的機會。穆勒有一句話最能揭示全書宗旨 “如果整個人類，除一人之外，意見都一致，而只有那一個人持相反意見，人類也沒有理由不讓那個人說話。正如那個人一旦大權在握 ，也沒有理由不讓人類說話一樣。”

歷代專制當權者禁言都無一例外地都遭了報應:事與願違。

殺一儆百的本意是為消除一對百的影響力，結果反而擴大了一對百的影響力 。何況一的候選人遠不止一。當每個人都前赴後繼爭當一的時候，殺一儆百的事就子虛烏有了。人類第一個以言獲罪的殉道者蘇格拉底用生命證明了兩條鐵律 : 被禁言者死後的影響力遠遠大於生前;其後繼者不計其數。

大學舍得花五毛錢 (聽說現在漲價了) 收買個別學生當告密者 ，的確剌激了為半斗米折腰的學生積極性，但卻助長了學生重利輕義的惡習，喪失了社會公德底線，嚴重傷害了師生感情，斯文掃地摧毀了師道尊嚴，萬惡的攝像頭加告密行為制度化，使教師人人自危、誠惶誠恐，貽害無窮，教師首次變成了高危職業。話又說回來，一兩個告密者不過讓唐雲老師降低兩級工資和一半績效收入，卻提升了他的風險意識和精神境界，他以極小的代價換來了數百張學生深情慰問的明信片，而且唐雲創作的重慶師範大學校歌不脛而走，迅速成為網紅，他的書法作品因知名度雀躍而賣價飆升。“塞翁失馬焉知非福”?唯一受損的是學生們再也不能聆聽他精彩紛呈的當代文學課了。熱愛老師的學生和告密的學生都是受害者，所以我奉勸自己的學生們不要一味譴責和孤立告密者，還要以同情關愛使其悔過自新，不要把他們推下自毀的深淵。有沒有想過，為何專拿大學教授開刀而對中小學教師網開一面?而且越有思想越有文化影響的教授遭迫害的可能性越大?如果教授們確有不當言論 (姑且不論什麼叫不當)，何不雇佣槍手對他口誅筆伐?或者開展平等對話的”百家爭嗚”?他們深知，重量級選手跟輕量級選手較量的信息落差太大。況且，靈性良知教授跟那些天天吃“腦白金”依然冥頑不靈的五毛辯論，真可惜了寶貴的時間。

對那些無關痛癢的小事，我信奉“沉默是金”;但面對思想逼迫，我信奉“沉默是狗屁”。

本文以托爾斯泰1908年撰文 《我不能沉默》 的結尾作為結束語 : "從高級到低級的參加傷害的人們，你們都想想你們是誰，停止你們所做的事吧。停止吧，--不是為自己，不是為個人，不是為人們，不是為了人們不再責備你們，而是為自己的靈魂，為不管你們怎樣摧殘都活在你們心中的上帝，我不能沉默!”

唔覺對CCP有咩影響

咁暫時又真係冇乜事

百無一用是書生講的就係呢d人，共產黨用槍指住呢班人，呢班垃圾學者可以寫一百篇讚美中共的文章

高全喜：《大學不能這樣做》
作者為上海交通大學凱原法學院講席教授

摘要
沒有大學教師的學術探索和思想解放，沒有不同觀點的兼容並蓄，沒有寬容和諧的輿論環境，大學教師動輒得咎，思想觀點處處受到禁錮，這樣的大學也就是失去了生命。

原文
這幾天關於清華大學許先生被免職、停課、停止科研的事件傳的沸沸揚揚，一時間群情激蕩，天下嘩然，致使本來就不平靜的學園憑空增加了更大的不確定因素。山雨欲來風滿樓，面對著近期大學校園裡的一次次對教師的整肅，我深感一場似曾經歷過的運動就要到來，這是令人警醒的，也是不願看到的。凡是對中國現代史有所了解的人，都知道哪些讓我們不堪回首的往事，都曉得改革開放四十年來大學的思想解放對於中國社會發展的極端重要性。許先生的被免職下課，顯然是不妥的，有悖於上述中國進步的大學之道，也不符合當今官方主流所倡導的法治與文明的新時期社會主義精神。

首先，我們從法理上來看。大家都知道中國的現行憲法明確規定了每個公民都有言論表達的自由權利，許先生作為當今中國乃至世界的知名法學家，當然有他的言論表達權，他的文章是否觸犯了中國的憲法，自然有法院予以審決，否則沒有任何機構和個人有權力剝奪他的這些公民權利。此外，我國早就頒布了《中華人民共和國教師法》，許先生作為一名大學教師，他的言行如果違背了教師的職責，學校當然可以依據教師法予以追究處罰，當然，教師法也賦予了每位教師的相關權利，其教學、招生與科研的權利也不可恣意剝奪。還有，大學作為一個法人實體，當今中國的每個大學，清華大學也不例外，都頒布實施了各自的《大學章程》，這些章程被視為大學的“小憲法”，它們規定了中國大學的獨立自主的辦學制度和教師與學生的權利與義務等，其目的是建立完善的現代大學體制，以促進大學的自主發展。

許先生作為一名學者、一位教師和一個公民，其言行舉止，其文論思想、其道德行誼、其教學科研，等等，它們究竟觸犯了哪些規定，造成了何種損害，依據上述《憲法》、《教師法》和《大學章程》三個層次的法律條文，均可以對其予以一定的懲處。但是，就目前我們所了解的情況來看，清華大學校方並沒有按照上述法規所要求的程序原則和處理步驟，而是通過專門調查等方式並在還沒有最終結論的情況下，對許先生采取了免職、停止上課、停止招生和停止科研活動的處罰，這種做法當然嚴重違背了上述三個法律的基本規定和我國政府歷來倡導的法治精神，也侵犯了許先生的基本權利。我們這樣說，並不意味著許先生沒有瑕疵，是人都可能犯錯誤，但是，對一名大學教師的處罰，乃至對於任何一個國民的處罰，都必須按照法律的程序和規定予以公開透明地進行。就許先生此事來說，他公開發表的言論哪些觸犯了現行憲法的條文，他的教學、招生與科研活動，哪些觸犯了教師法的規定，校方應該具體翔實地列舉出來，並且根據大學章程予以公開聽證，聽取本人的申辯，吸收廣大教師與學生的意見，然後對他的處罰才能付諸實行。

我認為，所謂法治精神，依法辦學，對於任何一個現代大學來說，都不是掛在口上的說辭，而是實實在在的制度。多年來我們的大學把創辦世界一流大學作為奮鬥的目標，投入了大量的人力物力，但效果甚微，一個根本的原因就是沒有真正落實大學的法治之道，沒能維護大學的自治精神，總是被各種各樣外來的強制勢力所脅迫和扭曲，致使大學自由開放、厚德載物的精神消彌殆盡。清華大學校方如此懲處許先生，就是一個顯著的拙劣事例，其結果只能是事與願違，引發社會各界的廣泛關注與批評，使文明的大學風貌蒙羞。

關於大學，除了上述從法律視角揭示它的制度性質之外，它還負有更大的擔當，即大學從來就是文明的發源之所，對此人們抱有很高的期待。大學不同於商業公司，也不是行政當局，而是人類知識的發軔與創新之地，是道德昌明的教化之所，因此，大學也就是成為哺育文明的精神之源。古往今來，大學作為學園一直享有較高的自由與開放地位，尤其是進入現代社會，大學的自治與科研得到法律的保障並受到社會的廣泛尊重。大學既不能辦成公司，也不能辦成黨校，這是現代大學的基本理念，也是我國倡導的大學章程的首要標准。

大學作為一種獨特的機制，它是知識與文明的載體，一個國家的文明程度直接體現為大學治理的文明程度，所以說大學是一個國家與社會的風向標。我國為了進一步走向世界，趕超世界的科技與文明成果，給予大學很大的自主權，尤其是改革開放以來，中國的大學在自由開放方面具有了很大的進步，這樣才有了堪與世界一流大學接軌的些許實力。自由開放是與寬容協和相互聯系在一起的，沒有大學教師的學術探索和思想解放，沒有不同觀點的兼容並蓄，沒有寬容和諧的輿論環境，大學教師動輒得咎，思想觀點處處受到禁錮，這樣的大學也就是失去了生命，其所承載的文明也就受到嚴重的窒息。清華大學校方如此蠻橫無理地處罰許先生，顯然有悖於大學的寬容精神，不僅遭受社會各界的指責，勢必還會受到國際社會的質疑，這也與我國領導人倡導的民族復興的國際化戰略相互抵牾。

大學校園雖小，但它維系著知識、道德、法治與文明，是一個社會的聚焦，一個國家的像征，大學教師雖少，但他們身上凝聚著一個時代的風華。許先生在中國處於大轉型的社會當口，發出自己的誠摯之言論，對中國的法治狀況、民情冷暖、歷史演變和未來方向等諸多問題，多有條陳，其拳拳之心，錚錚鐵骨，引發了社會的深入思考，贏得了廣泛的贊譽，恪守了一位學者與教授的神聖職責，天地為之動容。清華大學校方不以為美，反而治罪，其狹迮低劣為天下人恥笑。

大學聯系著社會，教授守護著良知。古有“子產不毀鄉校”、蘇格拉底之放逐;近現代以來，有費希特對德意志民族的最後演講、陳寅恪撰寫王國維的墓志銘，這些中外歷史上的風雨滄桑記敘著人類的文明征程之艱辛，時至今日，其精神依然賡續在茲。作為一校之行政，理應遵循法治，維系公共職責，促進大學的知識創新和思想寬容，這樣才是文明昌盛之舉，才是民族復興之策。許先生的獲罪受罰，在當今之新時代，在中國面臨轉型變革的當口，不啻於倒退之逆流，這非常不利於進一步改革開放的大趨勢和安定和平的大環境，對此，我強烈呼吁：大學不能這樣做!

呢啲人當年經歷過文革
好多學生睇住自己老師畀人批死
自己都畀人追住打
當今習近平想行返舊路
佢地當然會出嚟
因為佢地知道如果好似毛生咁搞個人祟拜
一定係有問題
但結果都會同50年前一樣
畀人批死

同中國講禮法...對牛彈琴..你媽勒個B就有....

再反再人多黎多次坦克6豬都仲得

佢地直頭係用份工,用條命,甚至用埋屋企人條命去寫咁既文

勞東燕：許章潤教授被禁言 更多中國知識分子站出來
作者為清華大學法學院教授，博士生導師
2019年3月30日

沉默代表的不是中立，而是順從。—勞東燕

原文
最近心情沉郁而又憤懣。

先是得知本院的一位同事，因之前發表的公共性言論而遭停課處理；之後，又得知本校的一名學生，向校紀委舉報思修課老師的上課內容與相應言論。兩則消息雖未得到官方的證實，但從各個渠道的反應來看，應該不是無中生有。

老實說，我有一種恐懼的感覺。從三年前畢業典禮致辭所引發的風波開始，愚鈍如我，才開始意識到政治風向的變化。從那時起，內心就一直有些不安。過去的兩年裡，這種不安感愈加地強烈。

其實，這樣的事近年來屢有發生，只是沒有出現在我的周圍而已。經常在不憤與感喟一番之後，又學做起鴕鳥，只關心著過好自己的生活。然而，這一刻，當它們真實地發生在我的周圍，我真正體會到了唇亡齒寒。

中國人的生存智慧中，很重要的一項就是明哲保身。所謂事不關己高高掛起，各人只掃門前雪，休管他人瓦上霜，說的都是相同的道理。這樣的生活哲學能夠大行其道，在很大程度上，大概是被險惡的環境逼出來的。每個人都想要保全自己，這個完全能夠理解。

我也曾經認為，在暴虐橫行時，沉默是堅守的底線。然而，目睹這幾年的狀況，我開始意識到，沉默的底線終究還是太低了一些。說到底，沉默代表的根本不是中立，而是順從。而順從是沒有底線的。它意味著，在對方的步步緊逼之下，己方是在步步後退。

這便是心理學上所說的登門檻現像。從服從一些細小的要求開始，漸漸地，你會服從對方提出的更高更過分的要求，以致最後完全落入對方的圈套。既然已經讓步多次，那麼，再讓一次又何妨呢？“開始細小—逐步升級”的策略，正是登門檻效應的有效應用。

所以，《影響力》一書的作者西奧迪尼才會犀利地指出：你可以使用較小的承諾來操縱某個人的自我形像，你可以利用這種方法來使公民變成“公僕”，潛在的購買者變成“顧客”，囚犯變成“合作者”。

人們總以為，那些幫凶與惡政的合作者本身就是惡魔。殊不知，普通如你我，受人操控後，在順從的名義之下，也完全可能做出相同的行為。

阿倫特所說的平庸的惡，其核心內容就是順從。也正是順從，讓看起來老實而無害的艾希曼，成為納粹殺人機器上一顆忠實而高效的齒輪。正如阿倫特所言，他並不愚蠢，只不過不思考罷了；是不思考，讓他成為那個時代罪大惡極的人之一。並且，即便犯下如此嚴重的反人類罪行，艾希曼在事後也沒有表現出多少道德上的負疚感，他的辯解振振有辭：我只是執行了命令而已。

心理學上的實驗早已表明，對權威的服從可以戰勝道德。很多時候，我們容易過高估計個人品性的力量，而低估情境對個人行為的影響。實際上，把善良的人置於邪惡的環境，成為勝出一方的，往往就是邪惡。結論讓人沮喪，但它恐怕是不容否認的事實。

耶魯大學的心理學教授米爾格拉姆曾經做過一系列與服從相關的實驗，這些實驗在社會心理學史上非常有名。

米爾格拉姆所設計的實驗是，以考察懲罰對學習影響的尖端研究為名，要求一人擔任教師，一人擔任學習者，學習者如果答錯，教師便使用電擊來進行懲罰。“學習者”由事先安排的研究助手擔任，而“教師”則由應征而來的志願者擔任；在分配角色之前，米爾格拉姆向志願者隱瞞了研究助手的身份，假稱雙方的角色是隨機抽簽決定的。

擔任“教師”的志願者，在體驗一次輕微的電擊後，看著“學習者”被綁在椅子上，並在其手腕上縛上電極。實驗的基本安排與規則是，“學習者”每答錯一次，“教師”就要提高一個檔次實施電擊，每檔相差15伏，從15伏一直到450伏。在此過程中，隨著電擊強度的增加，“學習者”會做出相應的痛苦言行。

為了讓“教師”繼續實驗，米爾格拉姆采用四種口頭鼓勵：（1）請繼續下去；（2）該實驗要求你繼續進行下去；（3）你繼續進行下去是絕對必須的；（4）你沒有其他選擇，必須進行下去。

在米爾格拉姆的測試中，中途停止電擊的人一般在150伏左右，其中65%的人一直進行到450伏。他對1000多個參與者進行了分場景的系列實驗，服從的比例都遠遠高於事先的預計。尤其是，當參與者無法看到“學習者”時，幾乎所有參與者都冷靜地服從，直到實驗做完。此後由其他研究者所進行的類似實驗，實驗結果也相差無幾；包括對女性參與者的研究也發現，女性的服從比例與男性相似。

米爾格拉姆實驗中的參與者的經歷，表征的就是人們如何一步一步落入圈套的登門檻現像。最初的懲罰是輕微的，只有15伏，並沒有出現任何抗議。每一次，擔任“教師”的參與者，也只是被要求實施比先前略強一點的電擊而已。對於參與者來說，在實施330伏電壓時，他們已是第22次服從了。在服從的過程中，參與者早已降低了認知的不協調感。

現實的社會中，登門檻的技術，經常為政治、商業與邪教組織別有用心地利用。在蓄意操控的過程中，人們慢慢地放棄一些東西，需要忍受的東西也越來越多。由於放棄與忍受的過程是一步一步進行的，而每一次的退讓都只是比原來多一點點，看起來並非那麼不可容忍；所以，大部分人可能都會選擇順從，直至最後做出改變人生的決定。溫水煮青蛙，說的也正是這個道理。

可以想像，在社會這個巨大的實驗室裡，尤其是如果一個社會又倡導集體主義的話，經過經年累月的登門檻式的順從訓練，人們的認知會扭曲到什麼樣的程度。心理學的研究發現，為了減少認知失調所帶來的不愉快的感覺體驗，人們會下意識地調整自己的心理，通過正當化現有的做法，或者通過貶低受害者，將責任外推，借以實現自身行為的合理化。在極權體制之下，原本善良的普通人，往往就這樣在心安理得中不自覺地淪為幫凶。

社會心理學中的登門檻現像提醒我們，有必要警惕任何試圖誘導我們表現出順從的初始行為。在順從一個小的要求之前，一定要認真考慮一下接下去會發生什麼。可怕的暴行，往往就是從一系列的小惡行為發展而來，包括對惡行的聽之任之；因為行為與態度會相互強化，小惡會助長態度，進而導致大惡。

所以，大惡的可怕之處，恰恰就在於它的平常，有著廣泛的社會心理機制的支持。這種支持機制中，既包括登門檻現像，也包括群體效應所帶來的從眾心理。想要避免對惡行的無意識地推波助瀾，就必須警惕隨大流的做法，警惕所謂的明哲保身。說到底，明哲保身不過就是對暴虐或不公的聽之任之。

覆巢之下，安有完卵？不要指望通過不斷地自我審查，來求得一時的苟且安寧，幻想從此高枕無憂。在這樣一個社會中，在這樣的一種體制下，你我又怎麼知道，下一個受害者就必定不是自己呢？寄希望於僥幸，寄希望於無原則的順從，並不會讓社會變得正常起來，更不會給自己帶來免予被害的丹書鐵券。

可見，在面對暴虐或不公時，堅守的底線不應當是明哲保身式的沉默，而是選擇表達自己的異議。即便無法挺身而出公然抗議不公，這樣的異議表達，至少是反順從規訓的努力的第一步。

對於相關部門與學校因公共性言論而處分教師的做法，我完全不能認同。任何時候，用權力壓制公共性言論的做法，都不可能具有基本的正當性。如果認為他的觀點有問題或是不夠正確，請使用說服、論證或者反駁的方式。

用權力或威脅讓人們住口，不止無助於社會問題的解決，反而會讓社會的不滿持續地累積，成為一個危險的火藥桶。

最後，借用一位心理學家的話，作為社會動物的我們，對待生活的正確態度理應是：批判而不憤世嫉俗，好奇而不受蒙蔽，開放而不被操縱。

2019年3月29日
於 清華園

郭于華：哪有學者不表達？
作者為清華大學社會學系教授
2019年3月26日

我的清華同事許章潤作為一位法學教授，倡導憲政民主、強調依法治國，原是本分之責，何錯之有？令他“下課”，豈非與大學精神背道而馳？

我的朋友、我的同事、我的榜樣，也是清華大學的驕傲——許章潤教授收到了校方如下處理決定：對其問題啟動調查程序，等待調查結果；在此期間，停課、停止科研活動、停止招生，免除一切職務（不知何指）。原因我想大概是他近年來的一系列文章，其中令人印像深刻的有《我們當下的恐懼與期待》，《保衛“改革開放”》，《低頭致意，天地無邊》，《重申共和國這一偉大理念》等。

不知許教授的哪一項表達違背了哪一條法律法規？也不知學校對許教授的處理依據為何？具體證明何在？我認為，作為一位法學教授，倡導憲政民主、強調依法治國，原是本職工作、本分之責，何罪之有？何錯之有？許老師多年來念茲在茲，努力不輟；為國，為民，為社會，倡憲政，興法治，爭自由，批弊端；實可謂拳拳之心，赤子情懷，立於天地，日月可鑒。“哪有先生不說話”（許章潤語）？哪有學者不表達？因表達觀點而獲罪，卻是何道理？即使是不正確、不完備的觀點，也有表達的權利，這已是現代社會的基本常識。豈可因行使正當權利而被“處理”？在一個法治昌明的時代，任何個人、機構都不可置身於憲法法律之上。

在現代世界中，憲政民主自由法治已經成為人類的基本共識，這些內容也都寫進了社會主義核心價值觀。憲政之路，本是光明之路，光榮之路。而在中國憲政進程屢遭挫折的過程中，憲政的理念也在種種曲解、詭辯甚至污名化中變得曖昧不清。許章潤教授對於憲政從理念到現實的論述事實清楚，道理明白，可謂擲地有聲，功莫大焉。這難道錯了嗎？

大學之使命，在於以科學精神、人文情懷培養具有獨立人格、自由意志、批判意識和道德擔當的公民，而不僅僅是各類專業性人才，更不能是頭腦僵化、心智殘缺、蠅營狗苟的官迷和小人。教書和做學問是創造性的勞動，是追求卓越的事業，最需要“獨立之精神，自由之思想”，需要開放的頭腦和舒展的心靈，而服膺於權力的人格是扭曲分裂的、靈魂是萎頓猥瑣的、心胸和眼光是狹小的，又如何能夠完成教育的使命？大學使命的實現需要良師，讓許章潤這樣的良師“下課”，還“停止科研”（即停止分析思考），豈非與大學精神背道而馳？

明了大學的使命，就應知曉教育和宣傳的區別：教育旨在傳播和學習人類文明成果，包括各種知識、技能和社會生活經驗，以促進個體社會化和社會個性化的實踐活動。學校教育更是制度化教育，其目標在於啟迪人類理性，免除無知，充實精神生活，傳遞文明及成就人的自我實現。而宣傳則是政府或政治團體的運作，類似於企業或公司的公關或廣告。宣傳的目的在於贏得支持或反對特定事物的立場，而非呈現客觀事實，其功用主要是以不同手段影響輿論。作為大學領導分清教育和宣傳是至關重要的，以宣傳方式對待教學和研究是教育之大忌。

鑒於上述思考，我要向清華校方提出一些疑問：你們對許章潤教授做出的決定有何法律依據？你們意識到此舉開了清華歷史上怎樣的先河嗎？你們可還記得梅貽琦校長和四大導師等前輩嗎？你們可以平庸，可以犯錯，但是不可作惡！請謹守“槍口抬高一寸”的德行。

最後，我願與你們共同重溫本校陳寅恪先生所題王觀堂先生紀念碑銘：來世不可知也，先生之著述，或有時而不彰。先生之學說，或有時而可商。惟此獨立之精神，自由之思想，歷千萬祀，與天壤而同久，共三光而永光。

一彈就拉

係咁勇嘅同D教授拉大隊走去美國求庇護
義不食周粟都唔識 古人都識歸隱 現代人唔識？

唔食周粟，食美國牛肉

同樣係清華既雜種一早講咗七不講喇

要求清華大學立即恢復許章潤教授工作的公開信
(歡迎加入簽名，永久開放，持續更新，簽名： profxu291@gmail.com )

清華大學並邱勇校長：

聞悉清華大學法學院許章潤教授因言被貴校撤銷所有職務、 停止一切招生、授課和科研活動， 我們感到震驚、不解、憤怒。

大學是學術和思想自由的殿堂，是孕育和保護學者、思想家的家園。 清華永遠的校長梅貽琦先生曾說：“所謂大學者，非謂有大樓之謂也， 有大師之謂也。” 清華大學建校百余年來雖歷經風雨， 卻仍產生了王國維、梁啟超、陳寅恪、朱自清等幾代大師。 皆因其堅持“獨立之精神，自由之思想”的宗旨，一向高舉維護學術獨立、 精神自由的大旗， 才能位居中國學術界、知識界的金字塔頂端。

許章潤先生對國家的政治、經濟、社會現像進行研究，發表評論， 實屬其大學教授的本職， 也是他憂國憂民的體現。發表自由的學術觀點當是清華創建一流大學的前提。 清華大學剝奪許章潤教授的工作權力， 不僅有違學術自由的傳統，也違反了中華人民共和國憲法和教師法。 清華大學此舉，背離了清華一向倡導的“學術獨立”的傳統精神， 也和〞厚德載物，自強不息〞的清華校訓不符， 令廣大清華學子和知識界、 學術界扼腕嘆息，並為中國的學術和人文環境深深擔憂。

不知許章潤教授做出了何種“嚴重的錯誤行為”，導致清華大學對其做出了停課停職、 進行審查的決定？這種遮遮掩掩、輕率武斷， 未有結論先有處分的做法，是對一位獻身教育、學術嚴謹、 深切關注國家和民族命運的學者的極大的不公。我們對清華大學 所做的決定堅決反對。 我們要求：立即恢復許章潤教授工作， 停止一切迫害行動， 並向社會說明事實真相。

希望清華大學能夠牢記自己的優秀傳統，保護許章潤先生以及其他清華教師學生的研究、 學術和思想的獨立和自由。

2019年3月31日

人民大學78級魯難
人民大學78級李亞平
人民大學81級何賓
人民大學96級余禮
北京大學84級羅新
復旦九二博士朱學勤
北大八五研婁建
北大哲學系77級陶雲

... (太長CUT左)

清華大學81級潘榮根
清華大學81級徐彬
清華大學88級余勇
清華大學89級唐春林
清華大學81級琚詒光
清華大學81級張會來
清華大學81級劉筱
清華大學81級範雪彤
清華大學81級洪強
清華大學81級修黎明
清華大學81級武文輝
清華大學87級楊璟
清華大學81級田光輝
... (太長CUT左)

我的朋友許章潤
呂恒君
作者為德國柏林洪堡大學亞非研究所文學批評哲學博士
2019年4月3日 上午12:02

許章潤教授是我的朋友。雖稱為朋友，卻未曾真正謀面一回。但在德國漢學界，大家遇上了精彩的文章卻會相互推薦傳閱。在此情況下，本人曾向同仁們推薦過許章潤教授的《中國不是一個紅色帝國》系列，同仁們也曾不約而同地推薦給我許章潤教授的《我们当下的恐惧与期待》、張千帆教授的《超越改革開放——中國法治40年進步與局限》以及其發起的《改革開放40年感言》等精彩文章。這些文章對於中國研究者來說，是多角度瞭解中國當下社會現狀、尤其是思想界現狀的重要參考資料。並且，由於受過系統訓練的中外學者們閱讀習慣基本相通，而許章潤教授、張千帆教授都曾長時間留學西方，他們的文章毫無堆砌的套話廢話，其論述直指當下社會問題卻又冷靜客觀，充滿深刻的人文關懷。

因此，這兩位學者的文章在海外中國研究學界傳閱率比較高，有時同一稿件甚至會先後通過各方同仁們收到好幾次閱讀推薦，以防疏漏。何況，在我看來，譬如「我的朋友胡適之」就是一句社會各界引以為榮、風靡中外的口頭禪。既然引車賣漿者流亦能真誠稱之言之，在此我也斗膽稱呼許章潤教授為我的朋友而自覺毫無不妥之處。

在現代語境中，由於第三帝國的戈培爾精心打造的宣傳系統曾為天才輩出的德意志民族帶來慘痛教訓，「宣傳」（Propaganda）一詞深具貶義，令人至今不由自主地保持高度警惕與距離感。為了形成獨立客觀的判斷，在德國，研究當代中國的學者們觀察管道主要在於三個方面：

一是直接跟進各種政府工作報告。譬如包括本人在內的不少漢學者都同時擁有習近平主席中、德版本的《習近平談治國理政》，也會即時刷新研讀十九大報告、李克強總理的《政府工作報告》等等，以即時瞭解官方立場與策略。

二是隨時跟蹤調查各種時事新聞與社交媒體，譬如近日江蘇大爆炸的現場情況及民間反應、中美貿易戰中各方的報導及民眾討論等等，必要時採取問卷調查等抽樣手段。

三是研讀處於官方發言與民眾輿情之間的學者們的分析與闡述。由於中國官方新聞的透明指數在世界媒體評估體系之中一直相對落後（可參考每年的全球新聞自由指數 Press Freedom Index），而相應民間社交媒體又常充滿怨憤、不滿與部分知識性結構偏差所帶來的情緒化宣洩，因而本土學者們的思辨性、批評性闡述是最為穩定清晰、富於參考價值的來源。它不僅幫助中國研究者們客觀中立地瞭解中國社會，甚至也會助其突破身在歐美的局限性觀察視角。

譬如，正是許章潤教授與張千帆教授等關於儒家的「禮治」考察系列文章與演講主題為海外漢學者們帶來豐富啟發。以我個人的經驗，它們破除了西方視角之下關於中國傳統社會缺乏法治文明基礎的偏見，而這種根植於法律哲學之上的思辨也令人再次思辨從康德、黑格爾到顧彬教授等關於中國傳統文化之中是否確存哲學體系的爭辯。

本人曾於不同國家（德、韓）經歷不同博士研究訓練、涉及跨學科研究領域，因此而深覺，無論在哪個國家，思辨性與批評性思維都是知識界（特別是人文社科領域）必不可缺的一項研究利器與做學問的基本準則。回想本人在柏林洪堡大學亞非研究所撰寫文學批評哲學博士論文期間，導師屈漢斯 (Hans Kühner) 劃定了一條不可違背的堅定底線，即「缺乏批評性思維的文章是一文不值的垃圾」。為了堅固此種批評性傳統，在學術訓練過程中，即使來自中國的原始材料也要求首先在德文文獻中查找出處，因為德文文獻的引用過程已經形成第一次批判。而在本人引用採納時，需同時進行第二次批評思辨，以檢驗本人作為學者是否具備合格的思辨能力。並且，在我的記憶中，導師及各位指導、評審教授們對直接批評中國與否似乎並不那麼敏感，其最為敏感的是身處德國的我對德國權威意見的思辨與批評是否足以深刻到位。

正因如此，長期浸淫于批評性思維的各國學者們恐怕難以想像，緣何許章潤教授竟會因其批評性思維而遭受「專案組」調查待遇，而這不過是其作為一位法學者的本分。馬克思韋伯在其著作《學術作為一種志業》 (Wissenschaft als Beruf) 中指出，有關權力與信仰的去魅化立場 (Entzauberung der Welt) 正是現代性特徵之一；而其作為日益增長的智力化與合理化象徵，早已成為全球知識界不可逆轉的一項共識。

回想去年于群英輩出的柏林高級研究院 (Wissenschaftskolleg zu Berlin) 聆聽張千帆教授關於委內瑞拉制憲會議的批評性講座時，各國學者座無虛席，討論熱烈得難以平復，令人感慨人文社科學類的中國學者終是能在批評意識與學術水準等方面突破長期以來的「東亞病夫」局面，躋身世界一流。而通過張千帆教授結識許章潤教授以來，同是出於不自覺的批評意識，本人首先對許章潤教授常以文言風格的寫作特點表達過直言不諱的質疑，認為這或許會對部分讀者的文本閱讀能力造成障礙。但印象最深的還是，本人曾在閱讀其《中國「左派」的譜系》一文之後，直觀地表達了對其「理論左」的定性疑惑。而許章潤教授總是一如既往地謙和，首先對批評性意見表達讚賞。正因如此，嚴正研讀、予以討論與思辨的我們自是沒有想到，有一天以《莊子·知北遊》為序的張千帆教授的憲法學教程會因「鼓吹西方制度」而下架，而許章潤教授明明白白說理、安安靜靜論事的建設性批評竟然也會因言獲罪，不僅被禁止上課，甚至被勒令「停止科研活動」、「等待調查結果」。

禁止學者傳播知識、禁止學者進行分析與思考，此種現代社會罕見的局面瞬間黯淡了北大與清華作為世界名校的光芒。而當我們考察大學精神，不管是北大蔡元培先生提出的「思想自由、相容並包」 ，還是清華的「厚德載物、自強不息」 ，以及洪堡的「寂寞與自由」 （Einsamkeit und Freiheit）等無一不指向大學探索真理、關懷人性、服務社會的基本普世準則。或許如此，對大學精神的干預無不令人敏感而遺憾地想起洪堡大學主樓與法學院之間的Bebel廣場：在那裡，第三帝國的宣傳機構曾挑選出一切不符合「德意志精神」的書籍發動師生們燃起熊熊火焰公開焚燒，而歷史卻證明：那終究不過是德意志近現代思想史上一場難以洗刷的浩劫與恥辱。為了銘記這場鬧劇，詩人海涅的句子被永久刻畫在了那裡的石板地面上：「燒書只是一場前奏。他們在那兒燒書，最終也將在那兒焚人 - Das war ein Vorspiel nur, dort wo man Bücher verbrennt, verbrennt man am Ende auch Menschen。」 如此沉痛的句子、如此孤獨的景觀，它們默默地警醒著社會現代性進程中那些因言獲罪的不合時宜的意識與想像。

※作者為德國柏林洪堡大學亞非研究所文學批評哲學博士，德國漢學學會會員。著有Die Schriftstellerin Zhang Ailing und ihre Studien und Kommentare zum Roman Der Traum der roten Kammer (Peter Lang Academic Research, 2016)等。

丁望: 議論文革左禍 許章潤有何罪
信報 2019年4月4日

歷史典籍《左傳》，把立德、立言、立功稱為三不朽（襄公24年）。在當代極度集權的社會，讀書人獨立思考立言、立德和為民請命而立功業，往往有很大的政治風險。有人卻把「三立」視為生命的終極價值，雖面對政治的狂風暴雨仍挺直脊樑，許章潤就是其中一位。

3月下旬，許氏被停止清華大學法學院教授職，禁教課和「科研」。3月31日，清華、北大、人大（北京）和南開（天津）、復旦（上海）等校的舊校友，發表公開信，要求立即恢復許章潤的教職，聯署者超過200人。

一批教授以微信表達對事件的關注：清華的郭于華、高鴻鈞、勞東燕，北大的張千帆、賀衞方，中央黨校的杜光，上海交大的高全喜，上海大學的朱學勤及榮劍等。

北大經濟學教授、崇尚學術自由的張維迎，以陝西民謠信天游的方式表達關懷：「清華池養魚水太淺，……這麼大的校園容不下一個你，……這麼長的繩子拴不住你的嘴！」「叫一聲，許先生你多保重！多保重！」

說文革回潮 涉社會焦慮

近幾年政局左轉，在「講政治」和「強（敢）亮劍」之下，「亞文革」持續擴大，監控思想、言論日益嚴厲。許章潤卻不避風險，發表一系列議論現實政治的文章，期望社會避免再陷入極左浩劫。

這兩年，他在天則網（北京）和FT中文網（金融時報，倫敦）的評論，對文革（1966-1976）的暴虐着墨較多，也觸及社會各界對文革局部回潮的焦慮。

2018年7月，他發表〈我們當下的恐懼與期待〉，述評文革局部回潮，造成社會的恐慌。他提到的文革回潮，首先是「再次突顯政治掛帥」（天天「講政治」，如毛時代天天講階級鬥爭）。

他寫道：「幾年來，意識形態火藥味愈來愈濃，……依仗公權力施行意識形態迫害的陣勢，……導致知識界的普遍恐慌。置此情形下，自我審查，層層加碼，導致出版業遭受重挫，輿論界箝口日甚」；「令人不得不想起曾經的野蠻文革歲月，實在匪夷所思。影響所及，大學教師連連因言獲罪，因為擔憂黨政宣傳口子找麻煩與課堂上學生特務告密」；「重慶模式那幫餘孽與高校……三種人連袂一體，今日搖身一變，滾雪球，構成『新極左』，喊打喊殺。」

在紀念改革開放40周年的長文〈低頭致意，天地無邊〉（去年12月6日），他提到「文革式極權暴政」，慨嘆「近5年間政道逐漸逆轉，多所回歸毛氏極權」，「文革那一套做法借屍還魂」，以致「億萬國民膽戰心驚」，「大家深感難以昂首做人」。

寫文革場景 跪玻璃碎渣

許章潤認為，執政黨應「重申徹底否定文革，斷然切斷前後30年」，但十九大（2017年10月）卻「全面樹立個人權威和領袖崇拜」。他視「毛氏極權政治重臨華夏」為不幸，是逆民意。他直言批評：「幾年來，……居然訴諸文革式理念與治理方式，汲汲於所謂家業永固，可謂昧於時勢，愚不可及」。

他再三提醒人們「文革勢力沉渣泛起」。在〈私塾先生〉一文（去年11月26日），他慨嘆：「觀北京街頭又現文革大字報，竟然聲稱『文革是人類文明的燈塔』，不禁感慨人性幽暗。極左勢力邪惡。」

他之呼籲警惕文革回潮，是因為「橫掃牛鬼蛇神」的一套，令許多人受盡折磨乃至喪失生命。在〈私塾先生〉，他描寫父母的私塾先生之遭遇：「文革後不久，始押於『群專』土牢，後下放務農，戶口遷鄉，……當其時，厲行城鄉二元壁壘，鄉村如洗，真正一窮二白。一年四季勞作，沒日沒夜，交出公糧後，而居然食不果腹、衣不蔽體，春荒結隊乞討，卻為公權圍追堵截。」
他寫下目睹揪鬥牛鬼蛇神的「場景」：「人形鬼怪，臉頰塗墨，頭頂尖頭高帽，五花大綁，彎腰低首，逶迤走過。……口中稻草臭不可聞，原是鄉民擦屁股後扔進茅坑，早已漚爛，此刻撈起塞進鬼怪們的口中。」

他再現牛鬼蛇神跪玻璃碎渣的苦難：「石灰裏摻雜着玻璃碎渣，膝蓋過處，血跡斑斑。石灰滲入創口，頓如火燒。」
許章潤說文革及其回潮、評個人崇拜之弊，是關於事實的中性述評，並無刻意的煽情，更無赤膊上陣的「痛罵」。即使比較老一代的官方紅頭文件，他的述評大體並不超越官方底線。

評文革浩劫 不應是禁忌

所謂紅頭文件，指葉劍英代表中共中央發表的「十一講話」（1979）、中共十一屆五中全會的「若干準則」（1980）和六中全會的「決議」（1981）。它們都否定文革，稱是「一場駭人聽聞的浩劫」、「大規模地毀滅文化」，把人民「投入血腥的恐怖之中」。它們強調文革是給人民「帶來嚴重災難的內亂」；對於「長時間的左傾嚴重錯誤」，毛「負有主要責任」；「權力過分集中於個人，黨內個人專斷和個人崇拜現象滋長起來」，是文革發動的一個原因，必須消除造神的個人崇拜。

聲援許章潤的公開信有一問：他有何「嚴重的錯誤行為」？就文革及其回潮的話題而言，能說他有「嚴重的錯誤行為」嗎？更難說有何罪？他被停職的事件，暴露當今官方的決定缺乏正當性。議論文革浩劫、提醒人們警惕文革回潮和造神，怎麼竟成了禁忌？

好多字 推

文革再現

清華學生舉報老師「反黨違憲」，告密之風引中國文革憂慮
陶珩 BBC中文記者
2019年 4月 5日

中國大陸近期接連發生大學教授因言論受打壓事件，清華大學馬克思主義學院副教授呂嘉被學生舉報「反黨違憲」，成為許章潤之後該校近期第二位因言論被調查的老師，舉報者聲稱清華大學紀委已回應表示將啟動調查。

一篇題為《霧霾天氣可能緩解》的文章近日在中國網絡世界引起爭議，文章是一名清華學生3月25日向清華大學紀委辦公室、監察室舉報思政課老師呂嘉「反黨違憲」言行的公開舉報信。

無獨有偶，據中國《工人日報》3月28日報道，重慶師範大學副教授唐雲因課堂言論被學生舉報而遭撤銷教師資格並做降級處理。

學生舉報老師近年來在中國大陸時有發生，多名教授因言論遭到停職、停課、解聘等處罰。有學者認為，告密和舉報行為是透過行政機制壓制異見，對鼓勵自由討論的大學教育是一種諷刺，在個人層面亦是突破道德底線的做法。

學校鼓勵學生告密，當局對教師言論打壓升級，有學者認為告密風氣升溫表明「文革反潮」跡象，將置高校老師於一種扭曲和危險的輿論環境。

「反黨違憲」之嫌

據《霧霾天氣可能緩解》，撰文學生在核查呂嘉副教授的思政課「思想道德修養與法律基礎」全套課件後，認為其課堂言論全然背離馬列主義，涉嫌「反黨違憲」；公開宣揚主觀唯心主義和二元論，歪曲辯證唯物主義，鼓吹宗教文化；曲解科學社會主義的觀點，並否定中國特色社會主義不是科學社會主義；反對集體主義精神，反對人民當家作主，反對消除私有制，反對公有制；污蔑中華民族的精神狀態和文化成果；還「不加甄別地公開引用偽造的證據、數據」。

舉報的學生認為呂嘉老師的言論「不僅抹黑了清華馬克思主義學院的名譽，更完全背離了思政課老師引導同學樹立馬列信仰的作用」。文中表示急切希望「學校可以盡快監督檢查呂嘉老師的言論」，並進行嚴肅處理。

舉報者還強調，他們很希望思政課可以更為「百花齊放」和生動活潑，但「生動活潑也不能丟掉了黨的領導、丟掉了指導思想。百花是要齊放的，毒草是要不得的。掃除這樣的毒草，社會主義信仰之花才能更為鮮艷繁茂。」

思想道德修養與法律基礎是中國大陸大學的一門思想政治理論必修課，圍繞當代大學生面對的思想、道德、法律等問題，進行馬克思主義的世界觀、人生觀、價值觀、道德觀和法律觀的教育教學。

撰文學生表示已經向清華大學紀委和黨委舉報呂嘉副教授，並且收到紀委迅速回應「將展開調查，謝謝」。他們透露，這是他們三度向各地紀委舉報以來收到有效回應最快速的一次。

目前，呂嘉仍在清華馬克思主義學院的在職教師名單之列。BBC中文記者聯繫清華大學紀委等多個部門核實調查進度，截止發稿前，未能得到有效回應。

學術自由之爭

香港大學新聞及傳媒研究中心副教授傅景華認為，告密事件對大學教育而言是很大的諷刺，一個言論自由的社會中是不會出現類似的事情的，「因為大學本身教育的目的就是鼓勵自由討論。就不同的議題，無論多敏感，都是可以自由討論的。」

學生對老師的觀點有不同看法是很正常的事情，在校園的討論也是被鼓勵的。而這種討論本應通過公開對話，以理服眾的形式進行，而不是舉報至行政機關。

「如果那個學生不同意老師的說法，應該當面責斥他，當面在堂上用理據去駁斥他的老師，這件事情是應該鼓勵和應該實行的。而不是透過一個更加有權力的機制去壓制其他人去發表言論，」他說。

清華大學社會學教授郭於華認為，舉報是用權力之手解決觀點之爭，雖然行徑惡劣，但也不能簡單歸結於舉報者人品問題，公共討論空間的缺失也起到了推波助瀾作用。

「中國缺少的是一個大家可以公開地，自由地、免於強制地表達自己的意見和看法，公共討論的空間，這也還是一個制度上的問題，」她說。「一方面是限制，有些話題不讓你討論；另一方面是長期以來沒有可以公共討論的空間，大多數的人也不會進行公共討論，很容易一討論就變成相互撕，相互人身攻擊，就會造成這個社會很撕裂的狀態。」

「文革回潮」之憂

近年來，高校教師因課堂言論被學生舉報的事件頻發。在呂嘉之前，還有廈門大學教授尤盛東、北京建築大學副教授許傳青、武漢中南財經政法大學副教授翟桔紅因學生舉報其課堂言論分別受到解聘、行政記過和撤職等處分。有學者認為這與中國共產黨加強高校教師言論整肅有關，擔憂這是告密風氣蔓延，「文革回潮」的跡象。

中國國家主席習近平今年3月18日在北京主持召開學校思想政治理論課教師座談會，強調思想政治理論課是落實立德樹人根本任務的關鍵課程，表示要「從學校抓起、從娃娃抓起」，在大中小學循序漸進、螺旋上升地開設思想政治理論課。

傅景華表示，自從中國共產黨出台「七不講」政策後，許多議題都被禁止討論，校內言論空間遭到擠壓。尤其是過往一年很多學者是因為言論相關的問題受譴責甚至是停職，他認為當下告密、舉報的風氣越來越有升溫的跡象，讓人聯想到文革的歷史。
圖片版權 Getty Images
Image caption 學者擔憂，告密風氣升溫表明"文革反潮"跡象，將置高校老師於一種扭曲和危險的輿論環境。

傅景華指出，鼓勵告密的社會氛圍使言論空間越來越收窄，異見者變得不敢發言，有些學者甚至因此公開表示不再接受媒體訪問。「社會上只有一元的聲音，那這件事就更加反映了，中國再一次犯歷史錯誤。」

北京知名大學一位不願意公開姓名的學者同意文革時盛行的告密之風現又再次出現，他表示作為一名學者，這是不能容忍的事情，告密涉及到個人道德底線，但在當代中國，由於政治超越了一切，為了政治正確甚至可以突破做人的道德底線。由於受到大環境的鼓勵，告密者甚至「不以為恥、反以為榮」。

除了學生告發老師，浸會大學新聞系高級講師呂秉權觀察到，大陸告密文化的回潮還體現在教友告發地下宗教活動場所，民眾告發記者等方面。

「種種不同領域的告密文化又回來了，其中高校裏面這一種情況，是侵害學術自由，思想自由的一個做法。」呂秉權說，「學生根據官方定義的紅線去告密老師，某程度上會破壞師生之間純潔互信的關係，也令到老師不能夠暢所欲言。」

呂秉權認為，高校老師依據學術研究以及事實理性進行教學交流，發表研究結論，對目前的制度提出一點質疑，其實是他們的應有之義和指責所在，也是他們在治學方面良心與風骨的體現。但是，由於現下「看齊意識」和對領導人絶對忠誠在中國大陸成為一種生存的必要，高校老師只要發表逆耳忠言就會很容易犯禁，甚至受到不同程度的報復。

然而，如果老師選擇埋沒自己的良知，委曲求全，盲目高唱主旋律，亦是一種精神上的痛苦。呂秉權說，「某程度上是扭曲了大學研究和學習的環境，是陷高校老師於一種危險和痛苦的境地。」

他認為，如果當權者的觀點和做法若是經得起歷史和學術的考驗，是無需鉗制學術自由的。當局鼓勵學生告密的本質，其實是當權者不夠自信。

國際學者敦促清華大學恢復許章潤教職
美國之音

紐約 — 一些國際學者正醞釀一項對一家中國知名學府施壓的集體行動。七名知名國際學者日前發起一封征求聯署的公開信，要求清華大學恢復因批評習近平而被停職的教授許章潤的正常工作。一位資深教授說，他知道這改變不了什麼，但聯署“就是要公開抗議中共對許章潤的迫害”。

發起公開信的學者有美國哥倫比亞大學政治學教授黎安友（Andrew J. Nathan）、澳大利亞國立大學中華全球研究中心創始人兼主任、漢學家白傑明（Geremie R. Barme）、加拿大蒙大拿大學中國歷史學者斯蒂芬·萊文（Steven I. Levine）、美國加州大學河濱分校漢學家林培瑞（Perry Link）、巴德學院教授馬毅仁（Ian Buruma）、紐約亞洲協會美中關系中心主任夏偉（Orville Schell）和法國國家科學研究院國際研究所研究員白夏（Jean-Philippe Beja）。

這封寫給清華大學校長邱勇的公開信說，對許章潤教授的懲罰使清華大學聲譽受到嚴重損害，“作為國際學術界成員，我們敦促清華大學恢復許教授的正常教職，包括他的教學和研究工作，以及免於對其進一步的處罰”。

清華大學教授許章潤因發表批評中國國家主席習近平的文章於3月25日被學校下令停止所有教學和研究工作，還要對他進行調查，重點是他去年7月以來所寫的文章。他還被告知將被大幅度削減工資。

紐約大學法學院資深教授孔傑榮（Jerome A. Cohen）對美國之音說，他已經在公開信上簽名，“我們要盡最大努力抗議對許章潤教授的迫害”。

曾經在清華教學的孔傑榮教授說，他很喜歡許章潤教授。孔傑榮表示，他知道這種抗議“當然”不會改變清華大學校長的決定，他也“是中共領導集團的受害者”，但他仍要簽只是為了“公開抗議以使他們難堪”。

任職加利福尼亞州立大學洛杉磯分校圖書館華裔歷史學者宋永毅也簽了名。他對美國之音說：這封公開信總共只有兩句話，但目的明確，就是要表達抗議，引起國際社會關注。

七名國際學者於4月5日發起這封公開信，並設立電子郵件信箱： ProfXu2019@gmail.com供其他學者聯署。聯署於4月19日結束，然後當天將信寄出。

五年前，黎安友、林培瑞、白夏等8名國際知名學者曾聯署公開信，要求習近平釋放因為參加六四25周年紀念活動而被傳喚和刑拘的學者徐友漁、郝建、胡石根、律師浦志強和作家劉荻。

現在旅居紐約的徐友漁對美國之音說，由於中共非常頑固和強大，要靠國際呼吁改變受難學者的狀況希望是不大的。但他表示，這種聲援對於處於絕望中的當事人卻意義重大。他形容他在被關押期間從唯一一次律師會見中聽到外界聲援消息時的心情。

“我感到非常振奮，好像在黑暗中間看到了一線光明。……我希望這種聲音越大越好，越多越好。如果大家都對這種迫害鎮壓默不作聲，只會是變相地鼓勵這種鎮壓，作為一個當事人我對外界的聲音是非常感謝的，而且我給予很高的評價，它的意義和作用是非常大的。”

國際壓力並非一直對中共無效。1999年8月宋永毅因回中國搜集文革歷史資料被以非法獲取“國家機密”和“向境外提供信息資訊”罪名關押半年。他的案件引起美國國會高度關注。150多位國際學者聯名寫信給當時的國家主席江澤民，要求釋放宋永毅。2000年2月，宋永毅獲無罪釋放回美。

當年的《新聞周刊》在報道宋永毅案時寫道：“如果沒有來自宋永毅的同事和美國國會有影響力議員的壓力，他可能今天還在監獄裡。”

宋永毅對美國之音說，他能很快獲釋“最重要的一個原因”就是中國正在爭取加入世貿組織。1999年11月美中正就中國加入世貿組織在北京進行談判。

“國會議員是直接去見江澤民的，當時的中國還沒有今天這麼強大，正在談加入世貿組織，非常忌諱美國。當時送我到機場的安全局人員很明白地告訴我，這次要不是加入世貿組織，你怎麼也得在我們的監獄裡呆上一陣子。”

不過宋永毅說，現在這樣的公開信雖然效果有限，“但是對許章潤以及現還在大陸苦苦奮鬥的獨立自由知識分子，對鼓勵他們的士氣還是很有用的”。